北京治港製造的悲劇 時事評論員 - 沈舟

北京治港製造的悲劇
時事評論員 - 沈舟

林鄭終於宣佈撤回修例草案，根據建制派消息透露，其實在8月31日她就有了這個決定，如此轉軚來得絕非偶然。8月30日路透社爆料，林鄭曾想過辭職，並向中央建議撤回修例以化解危機，但遭拒絕。第二天《環球時報》發表社評，說這是假新聞。隨後路透社發表相關錄音，證實確有其事。於是北京有人慫了，垂簾掀起，露出聽政訓政者們的窘態，看來，繼續在撤回問題上玩文字遊戲顯得過於弱智，而且風向一轉，中共的風險加劇，於是在路透社報道的第二天，恩准了林鄭有關撤回修例的再次請求。

在流出的錄音中，林鄭說：香港的問題，如果「被提升到國家主權和安全層面」，她作為行政長官「在政治上的操作空間就非常非常有限」。五年前傘運期間，我們也聽過林鄭類似的抱怨。當時有記者問她，是否能承諾不進行武力清場，時任政務司司長的林鄭竟自稱作為「局外人」，不可對執法行動「指指點點」。

林鄭及其港府作為香港的治理者，竟然只是「局外人」，那麽誰是「局內人」？五年前國務院有關香港問題的《白皮書》已經明確指出：「中央依法直接行使管治權」，「中央政府對香港擁有全面管治權」。港澳辦在近期召開的第四次新聞發佈會上更是指摘示威者：反修例運動已經變質，有人要奪取香港特區的管治權。

中央的「全面管治權」具備正當性和有效性嗎？中國憲法規定：「一切權力屬於人民」，權力來源自下而上，中共自上而下的「全面管治權」，其正當性自然受到質疑。說到有效性，新加坡國立大學的鄭永年教授近期在接受《人民日報》的採訪和隨後一篇〈誰主香港〉的文章也提出了質疑。他認為香港的抗議活動不斷，社會動盪不安，在於治港「主體」的缺席。

政制矛盾令特首難逃厄運

鄭永年認為，中國對香港只有主權而沒有治權，「就治理而言，最具有實質性的法律體系並不在中國的主權之內」；而香港政府在三權分立的掣肘下，也缺乏全面的控制能力；由於沒有雙普選，香港人民也不是治港主體。

鄭永年指出：「在不存在一個有效的治理主體情況下，香港產生今天這樣的『權力真空』局面並不奇怪」，他其實是在暗示「隱形的老殖民者和既得利益者」，包括外國勢力仍在左右香港。他呼籲中央對香港進行「二次回歸」。如果真如鄭永年所說，「治權不在香港人手裏」，那麽港澳辦稱有人想奪取香港的管治權，又是從誰手裏去奪取呢？二者的邏輯十分混亂。

實際上，香港治理主體的「二次回歸」，應該理解為：1997年完成了從外到內的主權回歸，如今應該通過普選達到從上而下的治權回歸，完成主權正當性與治權有效性的統一。香港的社會主體長期處於資本主義制度下，它的政治頭顱卻始終留在北京，這種身首兩地、主權和治權分裂的狀況，正是回歸22年以來香港長期動盪不安的根源。

從任性到強硬，直至今天的懺悔，我們多次看到林鄭為自己的行為哽咽不已，她已成為一位「悲劇人物」。而悲劇人物的特徵就是內心高度撕裂，例如莎士比亞的悲劇人物哈姆雷特所言：To be, or not to be, that is the question，在香港目前語境下的繙譯就是：「港人治港，還是中共治港，這是個問題」。不解決這個問題，香港特首的位置誰來坐，都逃脫不了成為一個悲劇角色的命運。

沈舟
時事評論員

上一則
上一則
林鄭向國際推銷讓步假象 (潘小濤)

下一則
下一則
世道人生：我們怎麼收貨？ (李怡)

林鄭及其港府作為香港的治理者，竟然只是「局外人」，那麽誰是「局內人」？五年前國務院有關香港問題的《白皮書》已經明確指出：「中央依法直接行使管治權」，「中央政府對香港擁有全面管治權」。港澳辦在近期召開的第四次新聞發佈會上更是指摘示威者：反修例運動已經變質，有人要奪取香港特區的管治權。

一國兩制根本就係騙局

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

一國兩制根本行唔通, 因為中國要獨裁, 香港要民主, 香港全面民主就一定會做出好多傷害中國利益嘅決定, 最後結果就係一國一制或港獨
機會率係99.9% VS 0.1%